.. ========================================
   Vagrant: Система управления контейнерами
   ========================================

   :tags: vagrant,Vagrantfile,VirualBox,CentOS

   .. contents:: Содержание

   .. PELICAN_END_SUMMARY

Vagrant - оболочка для управления "системами управления виртуальными машинами" (по умолчанию - VirtualBox). 
Файлы конфигурации виртуальных машин (.vbox) созданных с помощью Vagrant будут работать на другом компьютере (без самой оболочки Vagrant).

.. Один из эффектов использования Vagrant заключается в том, что можно хранить неизменяемые данные за пределами сервера.

Основные компоненты
===================
Vagrant работает с шаблонами, содержащими данные для создания виртуальной машины.
Шаблоны называются "контейнерами" ("boxes").
Шаблоны можно загрузить из интернета с помощью репозиториев.

**Система виртуализации**

По умолчанию это VirtualBox. 
Для оболчки Vagrant VirtualBox является всего лишь программой для запуска ВМ.

**Каталог ~/.vagrant.d**

Каталог содержит "контейнеры" ВМ (в том числе и загруженные образы виртуальных файловых систем).
При выполнении команды ``vagrant box add`` образ ВМ загружается в каталог ``~/vagrant.d`` в независимости от того из какого каталога выполняется команда.

**Каталог проекта**

Для создания каталога проекта можно использовать любой каталог доступный на запись.
Обычный каталог превращается в каталог проекта если в нем выполнить команду::

  vagrant init ИМЯ_ВМ

После выполнения этой команды в каталоге создается файл настройки ``Vagrantfile``
Он содержит все параметры необходимые для управления ВМ VirtualBox.

Имена присваиваемые ВМ оболчка Vagrant не связаны с именами ВМ в VirtualBox.
Имена ВМ созданных Vagrant в VirtualBox можно изменять произволным образом.

Создания и запуск виртуальной машины
====================================

#. Загрузка файла контейнера
   На `сайте <http://vagrantbox.es <http://vagrantbox.es/>`__ 
   выбрать нужный контейнер и скопировать для него строку ``<URL>`` файла контейнера. 
   После этого для создания контейнера с именем ``<КОНТЕЙНЕР>`` выполнить команду::

     vagrant box add <КОНТЕЙНЕР> <URL>

#. Создание проекта
   Cоздать каталог::

    mkdir -p ~/Vagrant/<ИМЯ_ПРОЕКТА>

   и выполнить команду::

     vagrant init <ИМЯ_ПРОЕКТА>

.. note::
   Имя каталога для проекта не обязательно должно совпадать с именем проекта.

.. note::
   В качестве каталога для проекта вместо ``~/Vagrant/`` можно выбрать любой каталог доступный на запись.

#. Запуск ВМ
   ::

    vagrant up

#. Вход в ВМ
   ::

    vagrant ssh

Управление ВМ
=============

.. note::
   Все команды будут правильно выполняться только из каталога в котором выполнялись команды по созданию ВМ

- запуск::

    vagrant up

- вход по ssh::

    vagrant ssh

- остановка (посылка сигнала завершения в случае использования VirtualBox)::

    vagrant halt

- приостановка работы виртуальной машины::

    vagrant suspend

- возобновление работы виртуальной машины::

    vagrant resume

- удаление файлов виртуальной машины (но не файлов конфигурации виртуальной машины Vagrant)::

    vagrant destroy

Пример Vagrantfile для CentOS 7.2
=================================
::

    Vagrant.configure("2") do |config|
      config.vm.box = "CentOS-7.2"

      # Сетевой мос для enp0s25 с фиксированным IP
      config.vm.network "public_network", ip: "192.168.2.253", bridge: "enp0s25"

      # Оставить ручные настройки
      #config.vm.network "public_network", auto_config: false
      # Настройка сети после запуска ВМ с помощью выполнения команды
      #config.vm.provision "shell",
      #  run: "always",
      #  inline: "ifconfig eth1 192.168.2.253 netmask 255.255.255.0 up"

      # Сетевой мос для нескольких устройств с динамическим IP
      #config.vm.network "public_network", bridge: [ "enp0s25", "wip3s0" ]

      # Виртуальная сеть хоста
      # config.vm.network "private_network", ip: "192.168.254.10"

      config.vm.provider "virtualbox" do |vb|
      #
      # Создавать связанный клон, а не полную копию (если это позволяет версия vagrant):
      # - если это первый клон, то базовый образ копируется в каталог с ВМ и на его основе создается ВМ для клонирования
      # - создается снимок ФС для базовой ВМ
      # - на базе снимка ФС создается ВМ (клон)
      # !!! Имеет смысл, если нужно создать более одного клона !!!
      #
      vb.linked_clone = true if Vagrant::VERSION =~ /^1.8/
      # # Запуск ВМ с GUI
      # vb.gui = true
      #
        # Имя
        vb.name = "CentOS-7.2"
        # Основная память:
        vb.memory = "2048"
      end

    end

Vagrant: Сеть
=============

Проброс портов
--------------
::

  Vagrant.configure("2") do |config|
    ...
    config.vm.network :forwarded_port, guest: ПОРТ_ВМ, host: ПОРТ
    ...
  end

Для того чтобы изменения вступили в силу::

  vagrant reload

После перезагрузки все обращения к URL ``http://127.0.0.1:ПОРТ`` будут перенаправлятся на порт ``ПОРТ_ВМ`` виртуальной машины.

Сетевой мост
------------
::

  Vagrant.configure("2") do |config|
    ...
    config.vm.network "public_network"
    ...
  end

Если на компьютере несколько сетевых устройств, то при включении нужно выбрать сетевое устройство для сетевого моста::

  ==> default: Available bridged network interfaces:
  1) enp0s25
  2) wlp3s0
  ==> default: When choosing an interface, it is usually the one that is
  ==> default: being used to connect to the internet.
      default: Which interface should the network bridge to? 1

IP адрес определяется с помощью DHCP.

Пример с предопределенным устройством для сетевого моста и статическим IP::

  Vagrant.configure("2") do |config|
    ...
  config.vm.network "public_network", ip: "192.168.2.253", bridge: "enp0s25"
    ...
  end

Виртуальная сеть
----------------
::

    Vagrant.configure("2") do |config|
      ...
      config.vm.network "private_network", ip: "192.168.254.10"
      ...
    end

Пример создания контейнера для CentOS-5.11
==========================================

.. note::
   Ссылки на другие контейнеры ("боксы") можно взять из репозитория `bento <https://github.com/chef/bento>`__.

- загрузить контейнер по ссылке, взятой с ``https://github.com/chef/bento``::

    vagrant box add CentOS-5.11 http://opscode-vm-bento.s3.amazonaws.com/vagrant/virtualbox/opscode_centos-5.11_chef-provisionerless.box

  здесь: CentOS-5.11 - локальное имя контейнера, котрое можно выбрать произвольно.

- перейти в каталог ``~/Vagrant``;
- создать каталог ``CentOS-5.11``, сделать его текущим;
- выполнить команды::

    vagrant init CentOS-5.11

